% (c) 2017 Leonardo Aldegheri
% (c) 2017 Carlotta Gualtieri

\begin{comment}
\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:01_}}

\begin{esercizio}
\label{ese:D.19}
testo esercizio
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Consegna:
 \begin{enumeratea}
  \item  
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}
\label{ese:D.19}
testo esercizio
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Consegna:
 \begin{enumeratea}
  \item  
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{comment}

\section{Esercizi}
%label{}
  \subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}
  %label{}
  \subsubsection*{2.1 La topologia della retta}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.1)] Rispondi alle seguenti domande, 
nella maniera più dettagliata e precisa possibile.
  \begin{itemize}
  \item[a)] Cosa si intende per 
topologia della retta?
  \item [b)] Qual è la 
principale identificazione che si fa nello studio della topologia della retta?
  \item[c)] Descrivi cosa si 
intende per distanza tra punti.
  \item[d)] Enuncia almeno tre 
proprietà della distanza, spiegandone il significato.
  \end{itemize}   
  \end{itemize}
  \subsubsection*{2.2 Gli intervalli}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.2)] Data la rappresentazione algebrica 
dei seguenti intervalli esprimili sia graficamente che mediante le parentesi:
\[a)\, x\geq2\,\,\, \,\,\, \,\,\, \,\,\, b)\, 3<x<5  \,\,\,\,\,\, \,\,\,   
c)\, 4<x<7,\, x\neq5  \,\,\,  \,\,\, \,\,\,  d)\, x<-3 \]
\[ e) \, \frac{1}{2}<x\leq2 \,\,\, \,\,\,  \,\,\,  f)\, \frac{3}{4}\leq 
x\leq3\,\,\, \,\,\, \,\,\,  g)\, x\leq2\land x\geq4\]

  \item[2.3)] Risolvi le seguenti disequazioni, 
trovandone l'intervallo di soluzione
  \begin{itemize}
  \item[a)] \(x^2+2>0\)  
   \hfill  [ \(]-\infty,+\infty[\) ]
  \item[b)] \(3x^2-8x\geq0\)   
   \hfill   [ \(]-\infty,0]\,\cup\,[\frac{8}{3},+\infty[\) 
 ]
  \item[c)] \(6x^2-5x+1>0\)  
  \hfill   [ \(]-\infty, 
\frac{1}{3}[\,\cup\,]\frac{1}{2}, +\infty[\)  ]
  \item[d)] \(-3x^2-2>0\)  
  \hfill   [\(\emptyset\)]
  \item[e)] \(x(x-2)(2x+3)<0\)   
   \hfill   [ \(]-\infty, -\frac{3}{2}[\,\cup\, ]0, 2[\) ]
  \item[f)] 
\(\frac{2x+5}{x-3}\geq0\)   \hfill   [ \( 
]-\infty,-\frac{5}{2}]\,\cup\,]3,+\infty[\) ]
  \item[g)] 
\(\frac{(x+2)^2}{3-x}>0\)  \hfill   [ \( ]-\infty, 
-2[\,\cup\,]-2, 3[\) ]
  \end{itemize}
  \end{itemize}   
  \subsubsection*{2.3 Gli intorni}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.4)] Ricordando le diverse tipologie di 
intorno classifica gli intorni seguenti rispetto al punto indicato, 
determinando ampiezze e raggi.
  \begin{itemize}
  \item[a)] \(]3, 7[\) rispetto a 
\(x_0=5\)   \hfill   [circolare di raggio 2]
  \item[b)] \(]2, 5[\) rispetto a 
\(x_0=2\)   \hfill  [destro di ampiezza 3]
  \item[c)] \(]3, 4[\) rispetto a 
\(x_0=4\)  \hfill  [sinistro di ampiezza 1]
  \item[d)] \(]1/4, 3/4[\) 
rispetto a \(x_0=\frac{1}{2}\)   \hfill  [circolare di ampiezza \(\frac{1}{4}\)]
  \item[e)] \(]3, 7/2[\) rispetto 
a \(x_0=3\)   \hfill  [destro di ampiezza \(\frac{1}{2}\)] 
  \item[f)] \(]\frac{2}{5}, 2[\) 
rispetto a \(x_0=2\)  \hfill   [sinistro di ampiezza \(\frac{8}{5}\)]
  \item[g)] \(]-\frac{8}{5}, 
-\frac{4}{5}[\) rispetto a \(x_0= -\frac{6}{5}\)   \hfill [circolare di ampiezza 
\(\frac{2}{5}\)]
  \end{itemize}
  \end{itemize}
  \subsubsection*{2.4 Insiemi limitati e illimitati}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.5)]  Stabilisci se i seguenti insiemi 
sono superiormente/inferiormente limitati/illimitati
\[a)\, [3, 5]  \,\,\, \,\,\,   b)\, ]3, 5[  \,\,\, \,\,\,   c)\, ]-\infty, 
\frac{1}{2}[   \,\,\, \,\,\,  \] 
  \[d)\,]-\infty, 3[\,\cup\,\{6\}  \,\,\,\,\,\,  e)\,  ]-\infty, 
-2]\,\cup\,[2, +\infty[ \,\,\,\,\,\,  f)\, [\sqrt{2}, +\infty[\]
  \end{itemize}
  \subsubsection*{2.5 Massimi minimi ed estremi}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.6)] Individua, se esistono, massimi, 
minimi, estremi superiori ed inferiori dei seguenti intervalli
  \begin{itemize}
  \item[a)]  \(A=[1.5] \)  
\hfill   [\(\min{A}=1\), \(\inf{A}=1\), \(\max{A}=5\), \(\sup{A}=5\)]
  \item[b)] \(A=]3,6]\)   \hfill   
  [\(\min{A}\) non esiste, \(\inf{A}=3\), \(\max{A}=6\), \(\sup{A}=6\)]
  \item[c)] \(A=]-2,+\infty[\)  
\hfill   [\(\min{A}\) non esiste, \(\inf{A}=-2\), \(\max\) e \(\sup\) non esistono]
  \item[d)] 
\(A=[2,5[\,\cup\,]6,8[\)  \hfill [\(\min{A}=2\), \(\inf{A}=2\), \(\max{A}\) non 
esiste, \(\sup{A}=8\)]
  \item[e)] \(A=]-\infty, 4]\)   
\hfill   [\(\min\) e \(\inf\) non esistono, \(\max{A}=4\), \(\sup{A}=4\)]
  \end{itemize}
  \end{itemize}
  \subsubsection*{2.6 I punti di accumulazione}
  %label{}
  \begin{itemize}
  \item[2.7)] Stabilisci se i punti indicati 
sono di accumulazione per gli insiemi assegnati
  \begin{itemize}
  \item[a)]  \(A=[3, 7]\) \hfill  
\(x_0=2\), \(x_1=3\), \(x_2=5\)
  \item[b)] \(A=]4, 9[\)  \hfill  
\(x_0=4\), \(x_1=5\), \(x_2=11\)
  \item[c)] \(A=\{2,3,4,5\}\)  
\hfill  \(x_0=2\), \(x_1=3\), \(x_2=5\)
  \item[d)] \(\mathbb{R}\) \hfill  
\(x_0=-2\), \(x_1=0\), \(x_2=\sqrt{3}\)
  \item[e)] \(\mathbb{N}\) \hfill  
\(x_0=1\), \(x_1=3\), \(x_2=15\)
  \item[f)] 
\(A=\{x\in\mathbb{R}\vert x=\frac{3n}{n+1},\,n\in\mathbb{N}\}\) \hfill  
\(x_0=3\), \(x_1=4\) 
  \end{itemize}
  \end{itemize}
  










